---
title: >-
    شمارهٔ ۱۸ - این قصیده در منقبت ابوالحسن علی بن موسی الرضا (ع) بعد از قصیده وارد شده
---
# شمارهٔ ۱۸ - این قصیده در منقبت ابوالحسن علی بن موسی الرضا (ع) بعد از قصیده وارد شده

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>مرغ خوش الحان دلم غوغای رضوان خوش نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>هم نغمه با مرغی نشد گل های بستان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گفتی برین در دل نشد با عمر خصمی کرد و رفت</p></div>
<div class="m2"><p>زآتش سمندر دور شد خضر آب حیوان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ذوقی و کنج خلوتی از هرچه گویی خوشترست</p></div>
<div class="m2"><p>جغد آمد از ویرانه ام بزم سلیمان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زین دل که من در آتشم تا بود آسایش ندید</p></div>
<div class="m2"><p>زین سر که من سرگشته ام تا هست سامان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>می زد رهم را برهمن کفری به رغبت گفته شد</p></div>
<div class="m2"><p>چون یافت در دینم خلل تاراج ایمان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>باشد قبول خدمتم در کفر و ایمان باختن</p></div>
<div class="m2"><p>این دین که من خوش کرده ام گبر و مسلمان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تا هست با من یک رمق با روزگارم تیرگی است</p></div>
<div class="m2"><p>همزاد محنت آمدم آن شب که پایان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>زان شب که ساعت کرد خوش بهر فراغت طالعم</p></div>
<div class="m2"><p>چون خنده یک صبح مرا طبع پریشان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>صد تیر آهم در جگر وز کس نجستم جرعه یی</p></div>
<div class="m2"><p>زخم نهانم را دهن جز زهر پیکان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>از جامه شد عریان تنم وز عار نگشودم دهن</p></div>
<div class="m2"><p>بر قامت فقرم حیا چاک گریبان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>شد جیب و دامان هر طرف دریا و کان را پر گهر</p></div>
<div class="m2"><p>یک بار کام این صدف باران نیسان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>از کس ندارم شکوه ای از تلخی عیش منست</p></div>
<div class="m2"><p>گر طوطی طبعم دهن زین شکرستان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>رد کرده شهر خودم مقبول غربت چون شوم</p></div>
<div class="m2"><p>زین در صدف بیزا شد این لعل را کان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گر طبع ابجدخوان من آزادیی خواهد مرنج</p></div>
<div class="m2"><p>بیهوده حرفی می زنم طفلی دبستان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>هر گوشه باشد منتظر از بهر احیا مرده ای</p></div>
<div class="m2"><p>دریای رحمت را چه غم گر قالبی جان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نتوان به عیب دلستان زد طعنه عشق ذره را</p></div>
<div class="m2"><p>گر در بیابان تشنه ای خورشید تابان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>آمد به سودای گهر با ابر نیسان قطره ای</p></div>
<div class="m2"><p>چون دید جیحون غرقه شد دریای عمان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بهر عزیمت طالعم صد ره به هر در قرعه زد</p></div>
<div class="m2"><p>غیر از حریم درگه شاه خراسان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>حاجی محروم از وطن مسموم غربت بوالحسن</p></div>
<div class="m2"><p>کایام بی امداد او شام غریبان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>شاهی که در روز جزا بی وزن بار مهر او</p></div>
<div class="m2"><p>سنجیدن طاعات را از ننگ میزان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>از فیض اعجاز و کرم باشد مماتش چون حیات</p></div>
<div class="m2"><p>چون ذات واحد حالتش تغییر و نقصان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>از جویبار لطف او سیراب سلطان و گدا</p></div>
<div class="m2"><p>ابرست او بر خار و گل تنها گلستان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نخلی که غیر از میوه امیدواری برنداد</p></div>
<div class="m2"><p>گنجی که جز معماری دل های ویران خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>در ساحت لطفش کسی تخم تمنایی نکشت</p></div>
<div class="m2"><p>کان مزرع امید را از ابر نیسان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>شیرین و شور بحر و بر دنیا کشیدش در نظر</p></div>
<div class="m2"><p>دستی نیالودش به خون لب از نمکدان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دنیا برو یکروزه شد آن روز هم در روزه شد</p></div>
<div class="m2"><p>الوان نعمت چیده شد یک تره از خوان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مأمون جمال و جاه و جا بهر فریبش عرضه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>محو شهودش بود دل این خوش مگردان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>هرچند پیمان در میان آورد در کار جهان</p></div>
<div class="m2"><p>جز بیعت و پیوند حق در حفظ ایمان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>عاجز نوازا گر فلک طبعی به بخشش کرده خوش</p></div>
<div class="m2"><p>جز همچو ابر تنگدل نالان و گریان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>از رغبت احسان تو امید گل گل بشکفد</p></div>
<div class="m2"><p>صبح این چنین ایام را پر ذوق وخندان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>جز ریش های ظلم را عدلت چو مرهم به نساخت</p></div>
<div class="m2"><p>جز مبتلای درد را لطفت چو درمان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>نظمی که نی بر رسم تو طبع جهان داد انتظام</p></div>
<div class="m2"><p>آن نظم را کلک قضا در سلک دیوان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>دوری که پرگارش روش بر مرکز امرت نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>آن دور بر هم خورده شد کس طبع دوران خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>هر نفس را کز خدمتت حسن ترقی رو نداد</p></div>
<div class="m2"><p>تفریح دل حاصل نشد ترکیب ارکان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>جرمی که آدم کرده بود از آب رویت شسته شد</p></div>
<div class="m2"><p>بر روی اولاد بشر حق خال عصیان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نور دل افروز تو را در جبهه آدم ندید</p></div>
<div class="m2"><p>روز خطاب اصطفی زان سجده شیطان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>تا پا نهادی از وطن در غربت و آوارگی</p></div>
<div class="m2"><p>یک شب سکون در هیچ جا ریگ بیابان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>با آنکه طوس از مقدمت پر ارغوان و لاله شد</p></div>
<div class="m2"><p>پای تو را از زحمت خار مغیلان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>از ناف دنیا زادی و بر صدر دنیا آمدی</p></div>
<div class="m2"><p>جز سینه مادر بلی موسی عمران خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>آورد شیر از مهر تو صدر عنب پستان خاک</p></div>
<div class="m2"><p>چون بود شیرش از عنب صدر تو پستان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>تا دشمن از زهر عنب کام تو زهرآلود ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>دل شهد را پر نیش شد نحل عسل شان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>ای جرم شوی صد جهان همچون «نظیری » زاب عفو</p></div>
<div class="m2"><p>آلوده عصیان شدم صورت مرا زان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>رخسار خاکی بر درت مژگان خونین عرضه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>غم نامه درد مرا از وضع عنوان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>افتادم از لوث هوا دور از طواف مرقدت</p></div>
<div class="m2"><p>پروانه آلوده پر شمع شبستان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>از ناسپاسی گشته ام محروم از آن جنت بلی</p></div>
<div class="m2"><p>آدم اسیر هند شد چون خلد رضوان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>از شوق طوف مشهدت بنشینم از سعی و سفر</p></div>
<div class="m2"><p>باری به وادی جان دهم گر کعبه قربان خوش نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>از باد طوسم تازه کن در آتش هندم مسوز</p></div>
<div class="m2"><p>کز خاک و ابل خاطرم تا آب ملتان خوش نکرد</p></div></div>